\section{RELAXEditor Development}
\label{sec:development}

\subsection{Analysis and Design}
\label{ssec:analysisDesign}
%[P1: Falar sobre as estórias levantadas para a ferramenta]
Através do conhecimento da problemática abordada por \cite{Whittle2010} foi construído User Stories para compreender o que o usuário (desenvolvedor) pode realizar (ações) na ferramenta, a partir dessa técnica também é possível visualizar o motivo dessas ações.

\begin{table*}[!htb]
	\footnotesize
	\caption[User Stories]{User Stories.}
	\begin{center}
		\label{tab:estorias}
		\begin{tabular}{p{1.0cm}p{9.8cm}}
			\textbf{ID} & \textbf{Description}\\
			\hline
			1 & As a developer, I want to write requirements using RELAX language so I can express environmental concerns and of the uncertainty in Autoadaptativos systems requirements.\\
			2 & As a developer , I want to save my requirements specification, so I can edit it at another time.\\
			3 & As a developer , I want to convert my RELAX specification in semantic models, so that in the later stages of the project is possible understanding of the requirements for different roles of team development as analysts , designers, coders and testers.\\
			4 & As a developer , I want to check the syntax errors of my specification ,
			so I can build it and maintain it with more quality.\\
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{table*}

%[P2: Falar sobre da plataforma eclipse e demonstrar a arquitetura da ferramenta, justificando-a por isso]
A plataforma Eclipse é baseada em plug-ins que são utilizados para ampliar as funcionalidades da IDE. Esses plug-ins são codificados na linguagem Java e podem oferecer diversas modalidades de serviço como bibliotecas de código, guias de documentação ou uma extensão da própria plataforma~(\cite{DesRivieres2004}). A ferramenta RELAXEditor foi desenvolvida em formato Rich Client Application, estendendo as funcionalidades da plataforma Eclipse.

A arquitetura da plataforma Eclipse é composta por Workspace, Workbench, JFace, Standard Widget Toolkit (SWT),  Help, Team e os demais plug-ins acoplados. Na Figura~\ref{fig_eclipseplatformarchitecture} é demonstrado esses elementos e sua organização na plataforma.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\caption{Eclipse Platform architecture~(\cite{DesRivieres2004}).}
	\includegraphics[width=5cm, height=4.5cm]{figuras/plataformaEclipse.jpg}
	\label{fig_eclipseplatformarchitecture}
\end{figure}

O JFace é um conjunto de ferramentas de interface de usuário, como área de preferências, módulos de configuração do ambiente de desenvolvimento e de projeto~(\cite{DesRivieres2004}). O SWT é uma biblioteca que define componentes gráficos, os quais são compatíveis com diferentes Sistemas Operacionais. Quanto ao componente Workbench, esse foi construído a partir das tecnologias JFace e SWT, ele define o ambiente principal da plataforma , como recursos de edição de código, execução, depuração, visualização das estruturas de projetos (localizados na Workspace), adição de plug-ins, e assim por diante~(\cite{DesRivieres2004}). O componente Help define mecanismos de auxílio para a utilização do ambiente, o Team disponibiliza recursos para o versionamento de projetos e o Plataform Runtime permite a inicialização de todo o ambiente.


%[P3: Apresentar a arquitetura do nosso software, como também os padrões de projeto adotados e em quais níveis da arquitetura em que foram aplicados]
A arquitetura da ferramenta utiliza duas camadas de suporte, a Service e a Data Acess Object (DAO) para complementar o modelo tradicional Model-View-Controller (MVC). A arquitetura é representada pela Figura~\ref{fig_softwarearchitecture}.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\caption{RELAXEditor Architecture}
	\includegraphics[width=12cm, height=8cm]{figuras/arquiteturaMVC.png}
	\label{fig_softwarearchitecture}
\end{figure}

O módulo arquitetural View contém os componentes gráficos utilizados pela aplicação. Na plataforma Eclipse a interface gráfica utiliza em seus plugins as bibliotecas JFace e SWT. O Controller é o módulo que centraliza as estratégias da aplicação, esse módulo é responsável pelo gerenciamento das classes de negócio (Model), os serviços disponibilizados pela camada Service e os listeners disparados pela View. Quanto a camada DAO (Data Acess Object), ela é responsável pela infraestrutura de persistência da aplicação. Soma-se a isso, o módulo Model que é responsável por tratar as classes de domínio da aplicação. Esse módulo possui uma camada arquitetural interna chamada Repository, na qual são gerenciadas as coleções de objetos.

%\subsubsection{RELAX Language Processing}
%\label{sssec:processing}


\subsection{Coding and Testing}
\label{ssec:codingTesting}
%[P1: Falar das tecnologias utilizadas para desenvolver o software, lexer e a RCP do eclipse]
A interface gráfica da ferramenta foi implementada com auxílio das tecnologias JFace e SWT, o JFace permitiu a construção do editor de descrição de requisito, o SWT apoiou a construção da interface gráfica como um todo.

No processamento da descrição do requisito foi utilizado as bibliotecas JFlex e CUP, as quais possibilitam a construção de analisadores léxicos (JFlex) e sintáticos (CUP). A interface gráfica como um todo é apresentada na Figura~\ref{fig_relaxEditorGUI}.

\begin{figure}[!htb]
	\centering
	\caption{RELAXEditor editor part}
	\includegraphics[width=12cm, height=7cm]{figuras/interfaceGeral.png}
	\label{fig_relaxEditorGUI}
\end{figure}

A persistência da ferramenta foi implementada utilizando uma hierarquia de arquivos XML, esses arquivos são conectados por um arquivo principal, cada arquivo (exceto o principal)  representa um requisito, todos os arquivos juntos representam uma especificação de requisitos.

A persistência adotada facilita a leitura das informações, já que os nós são indexados e referenciados no arquivo principal. As tags do arquivo requisito são id, ambiente, monitoração, descrição, relações, e dependência. As tags ambiente e monitoração representam uma lista de elementos, já na tag relações é representado uma estrutura de dados de tipo mapa, cada elemento contém uma chave e um valor, o valor representa dois itens, um derivado do ambiente e outro da monitoração. A dependência é uma lista de elementos, seu diferencial é que cada item dessa lista aponta para um arquivo requisito.

%[P2: Apresentar as técnicas utilizadas, como particionamento por equivalência e análise de cobertura]
Nas atividades de teste foram utilizadas as técnicas de particionamento por equivalência e análise de cobertura. A partir da técnica de particionamento foram derivados os testes unitários e de integração. Após a codificação dos testes foi analisado a cobertura desses, através do plug-in EclEmma 2.3.2 (disponível para a plataforma Eclipse).

%[P3: Apresentar o diagrama de particionamento e explicar que dele foram derivados os testes unitários]
%[P4: Apresentar a cobertura dos testes unitários desenvolvidos para as classes alvo]
